\chapter{热力学基础}

\section{平衡态及其描述} \label{sec:equilibrium-state}

\subsection{热力学系统}

热力学研究的对象是\kwd{热力学系统}（简称系统）。它是宏观体系，粒子数的量级约为
\num{e23}。与系统相对应的是\kwd{外界}，也称为环境或热库。按照与外界的关系，
可将系统分为三种：\emph{孤立系}、\emph{封闭系}和\emph{开放系}，
见表~\ref{tab:definition-of-systems}。

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    & \kwd{孤立系 (isolated)} & \kwd{封闭系 (closed)} & \kwd{开放系 (open)} \\
    \midrule
    物质交换 & \xmark & \xmark & \cmark \\
    能量交换 & \xmark & \cmark & \cmark \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{三种热力学体系} \label{tab:definition-of-systems}
\end{table}

以后我们将会了解到，这三种系统，分别对应着\emph{微正则系综}、\emph{正则系综}%
与\emph{巨正则系综}。

\subsection{平衡态}

经典热力学研究\kwd{平衡态}。它有两个要素：状态不随时间变化、孤立系。若不是
孤立系，但满足状态不随时间变化的条件，则称\emph{稳恒状态}，如日光灯
（显然有能量交换）。

平衡态只说明宏观性质不随时间变化，而微观态仍可有变化（微观粒子不断变化）。
因此称为\kwd{动态平衡}（就微观状态而言，也称为\emph{细致平衡}）。

\subsection{平衡态的描述} \label{subsec:平衡态的描述}

平衡态可以利用\kwd{状态变量}（可以测量）来描述，如压强 $p$、体积 $V$、温度 $T$
等。需注意，这些量未必互相独立。因此需要选取\emph{独立}的\kwd{状态参量}。
当某一状态变量可以用其他状态参量来描述时，则称它为一个\kwd{状态函数}。

状态变量可分为两种：\kwd{强度量}，如压强 $p$、温度 $T$、密度 $\rho$ 等，
它们不随粒子数的增加而增加；\kwd{广延量}，如体积 $V$、内能 $U$、熵 $S$ 等，
它们随粒子数的增加而增加。

\section{温度；状态方程}

\subsection{热平衡定律}

\begin{theorem}[热平衡定律（热力学第零定律）]
  若物体 $A$ 分别与物体 $B$ 和 $C$ 处于热平衡，那么如果让 $B$ 与 $C$ 热接触，
  它们一定也处于热平衡。
\end{theorem}

该定律是温度测量的基础：互为热平衡的物体存在一个属于其固有属性的物理量，
即\kwd{温度}。一切互为热平衡的物体温度相等。

具体确定温度，需要选定\kwd{温标}。除了常见的摄氏、华氏温标，还有热膨胀温标、
热电阻温标、理想气体温标和热力学温标等。

\subsection{物态方程}

温度与其他状态参量 \footnote{即独立的状态变量。}
的函数关系称为\kwd{物态方程}：
\begin{equation}
  T = f(p, V)
\end{equation}
或
\begin{equation}
  g(p, V, T) = 0.
\end{equation}

Boyle 和 Mariotte 分别于 1662 年和 1676 年各自确立了\kwd{Boyle--Mariotte定律}：
\begin{equation}
  p V = p_0 V_0 \qc\qif* T = \const;
\end{equation}
1802年，Gay-Lussac 确立了\kwd{Gay-Lussac定律} \footnote{事实上，在 1787 年，
  Charles 就已经发现了这一定律，只是当时未发表，也未被人注意。}：
\begin{equation}
  \frac{V}{T} = \frac{V_0}{T_0} \qc\qif* p = \const
\end{equation}
综合两式，可得 \footnote{该式中常数的值显然与物质的量 $n$ 有关，故用带引号的
  $\text{``const.''}$ 表示。}
\begin{equation} \label{eq:ideal-gas-law-a}
  \frac{p V}{T} = \frac{p_0 V_0}{T_0} = \text{``const.''} = n R,
\end{equation}
即\kwd{理想气体物态方程}
\begin{boced} \label{eq:ideal-gas-law-b}
  p V = n R T = N \kB T
\end{boced}

\begin{proof}
  式~\eqref{eq:ideal-gas-law-a} 的推导如下。
  设某气体初状态为 $p_0$、$V_0$、$T_0$，末状态为 $p$、$V$、$T$。

  先保持温度 $T_0$ 不变，则有
  \begin{equation} \label{eq:ideal-gas-law-proof}
    p_0 V_0 = p V';
  \end{equation}
  再假设压强 $p$ 不变，于是
  \begin{equation}
    \frac{V'}{T_0} = \frac{V}{T},
  \end{equation}
  即
  \begin{equation}
    V' = \frac{V T_0}{T}.
  \end{equation}
  代入 \eqref{eq:ideal-gas-law-proof}~式，即有
  \begin{equation}
    \frac{p V}{T} = \frac{p_0 V_0}{T_0} = \text{``const.''}.
  \end{equation}
\end{proof}

除了通过统计物理推导，也可通过测量膨胀系数、压强系数和等温压缩系数
（亦可简称压缩系数）来得到物态方程。

\kwd{膨胀系数} $\alpha$ 定义为
\begin{equation}
  \alpha \defeq \frac{1}{V} \qty(\pdv{V}{T})_p,
\end{equation}
\kwd{压强系数} $\beta$ 定义为
\begin{equation}
  \beta \defeq \frac{1}{p} \qty(\pdv{p}{T})_V,
\end{equation}
\kwd{等温压缩系数} $\kappa_T$ 定义为
\begin{equation}
  \kappa_T \defeq -\frac{1}{V} \qty(\pdv{V}{p})_T.
\end{equation}

可以证明，以上三个常数满足下面的关系：
\begin{equation} \label{eq:relation-of-alpha-beta-gamma}
  \alpha = \beta \kappa_T p.
\end{equation}
该式说明三者并非独立。通常会直接测量 $\alpha$ 和 $\kappa_T$，而通过计算得到
$\beta$。

\begin{proof}
  先证明两个结论。若 $x, \, y, \, z$ 满足 $F(x, y, z) = \const$，其中
  $F(x, y, z)$ 是一个可微函数。那么
  \begin{braced}
    \dd{x} &= \qty(\pdv{x}{y})_z \dd{y} + \qty(\pdv{x}{z})_y \dd{z}, \\
    \dd{z} &= \qty(\pdv{z}{x})_y \dd{x} + \qty(\pdv{z}{y})_x \dd{y}.
  \end{braced}
  把第一式代入第二式，得
  \begin{align}
    \dd{z} &= \qty(\pdv{z}{x})_y
      \qty[\qty(\pdv{x}{y})_z \dd{y} + \qty(\pdv{x}{z})_y \dd{z}]
      + \qty(\pdv{z}{y})_x \dd{y} \notag \\
    &= \qty[\qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{y})_z + \qty(\pdv{z}{y})_x] \dd{y}
      + \qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{z})_y \dd{z}.
  \end{align}
  于是
  \begin{equation} \label{eq:coefficient-of-dy-and-dz}
    \qty[\qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{y})_z + \qty(\pdv{z}{y})_x] \dd{y}
    + \qty[\qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{z})_y - 1] \dd{z} = 0.
  \end{equation}
  因为 $y$ 与 $z$ 是独立的变量，所以 $\dd{y}$ 与 $\dd{z}$ 也是独立的。这就要求
  它们的系数均为零。由 $\dd{z}$ 的系数为零，可得到\kwd{倒数关系}：
  \begin{equation} \label{eq:reciprocal-relation}
    \qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{z})_y = 1;
  \end{equation}
  由 $\dd{y}$ 的系数为零，可得
  \begin{equation} \label{eq:cyclic-relation}
    \qty(\pdv{z}{x})_y \qty(\pdv{x}{y})_z = -\qty(\pdv{z}{y})_x.
  \end{equation}
  利用倒数关系式~\eqref{eq:reciprocal-relation}，即有\kwd{偏导数三乘积法则}：
  \begin{equation}
    \qty(\pdv{x}{y})_z \qty(\pdv{y}{z})_x \qty(\pdv{z}{x})_y = -1.
  \end{equation}

  根据式~\eqref{eq:cyclic-relation}，用热力学中的变量将其写成
  \begin{equation}
    \qty(\pdv{V}{T})_p = -\qty(\pdv{V}{p})_T \qty(\pdv{p}{T})_V.
  \end{equation}
  代入前文中的定义，就得到了 \eqref{eq:relation-of-alpha-beta-gamma}~式：
  \begin{equation}
    \alpha = \beta \kappa_T p.
  \end{equation}
\end{proof}

考虑分子之间的相互作用后，对理想气体进行修正，这就是\kwd{van der Waals 气体}。
其物态方程为
\begin{equation} \label{eq:van-der-waals-gas}
  \qty(p + \frac{n^2 a}{V^2}) (V - nb) = nRT,
\end{equation}
其中 $n^2 a / V^2$ 代表分子之间吸引力所引起的修正，而 $nb$ 则代表排斥力所引起
的修正。

\section{功；热力学第一定律}

\subsection{准静态过程的功}

静态过程即平衡态。

\kwd{准静态过程}指过程中的每一步都是平衡态。这就要求外界的条件变化地足够缓慢。
令 $\tau$ 为外界条件变化的特征时间，$\incr{t}$ 为系统趋于与外界条件对应的平衡态
的特征时间（即\kwd{弛豫时间}），那么准静态过程相当于
\begin{equation}
  \frac{\tau}{\incr{t}} \to 0
\end{equation}
的极限。

在一个过程中，如果每一步都可以在相反的方向进行而不引起外界的变化，则称为%
\kwd{可逆过程}。可逆过程的实质是没有耗散。

下面举两个准静态过程的例子。

第一个例子是 $p$-$\!V$ 系统。考虑盛于带活塞容器内的气体。气体体积变化 $\dd{V}$ 时，
\emph{外界对系统}做功
\begin{equation}
  \dbar{W} = -p \dd{V}.
\end{equation}
这里的 $p$ 指外界对系统的压强。由于是准静态过程，它又等于容器内气体对器壁的
压强。外界压力作用下体积减小，$\dd{V} < 0$；而外界却对系统做正功，因此会出现
负号。如果令 $W'$ 为\emph{系统对外界}做的功，则有
\begin{equation}
  \dbar{W'} = - \dbar{W} = p \dd{V}.
\end{equation}

体积由 $V_1$ 变化到 $V_2$，外界对系统做的总功为
\begin{equation}
  W = -\int_{V_1}^{V_2} p \dd{V}.
\end{equation}

% \begin{figure}[h]
%   \centering
%   \begin{asy}
%     pair O = (0, 0), x_axes = (10, 0), y_axes = (0, 10);
%     
%     pair p1 = (2.2, 7.5), p2 = (8, 2.5), p3 = (4, 4.5);
%     pair p1_x = (p1.x, 0), p2_x = (p2.x, 0);
%     
%     fill(p1_x--p1..p3..p2--p2_x--cycle, color1 + opacity(0.2));
%     
%     draw(Label("$V$", EndPoint), O--x_axes, Arrow);
%     draw(Label("$p$", EndPoint), O--y_axes, Arrow);
%     
%     draw(p1..p3..p2, linewidth(1) + color1);
%     draw(p1_x--p1, dashed + color1);
%     draw(p2_x--p2, dashed + color1);
%     
%     label("$O$", O, SW);
%     label("状态 $1$", p1, (0, 2));
%     label("状态 $2$", p2, (0.5, 2));
%     label("$V_1$", p1_x, S);
%     label("$V_2$", p2_x, S);
%   \end{asy}
%   \caption{$p \text{-} V$ 系统的状态空间}
%   \label{fig:pV-diagram}
% \end{figure}

在 $p$-$\!V$ 图中标出状态 1 和状态 2，则连接它们的曲线就表示一个准静态过程，曲线
下的面积等于 $-W$，如图~\ref{fig:pV-diagram} 所示。显然，$W$ 与路径有关，即不是
一个全微分，因此我们用“$\dbar{W}$”表示微功。

另一个例子是电介质极化系统。考虑均匀电场 $\V{E}$ 中的均匀电介质。电位移 $\V{D}$
变化 $\dd{\V{D}}$ 时，电场做功
\begin{equation}
  \dbar{W} = V \V{E} \cdot \dd{\V{D}},
\end{equation}
其中的 $V$ 表示电介质的体积。这里，$\V{E}$ 是变化的外因，$\V{D}$ 则是内果。
令 $\V{P}$ 为极化强度，则
\begin{equation}
  \V{D} = \pfs \V{E} + \V{P}.
\end{equation}
于是
\begin{equation}
  \dbar{W} = V \pfs \V{E} \cdot \dd{\V{E}} + V \V{E} \cdot \dd{\V{P}}
  = V \dd(\frac{1}{2} \pfs \V{E}^2) + V \V{E} \cdot \dd{\V{P}}.
\end{equation}
式中的第一项代表电场能量的变化，第二项则代表\emph{极化功}。

对以上两种情况进行推广，可得
\begin{equation} \label{eq:work-general}
  \dbar{W} = Y_1 \dd{y_1} + Y_2 \dd{y_2} + \cdots + Y_n \dd{y_n}
  = \sum_{i=1}^{n} Y_i \dd{y_i}.
\end{equation}
这里的 $Y_i$ 是\kwd{广义力}，如压强 $p$、电场强度 $\V{E}$、磁场强度 $\V{H}$ 等；
$y_i$ 是\kwd{广义坐标}，如体积 $V$、电位移 $\V{D}$、磁感应强度 $\V{B}$ 等。

\subsection{非静态过程}

等容过程是一种非静态过程。由于体积不变，即 $\dd{V} = 0$，因此
\begin{equation} \label{eq:work-fixed-V}
  \dbar{W} = 0.
\end{equation}

另一种非静态过程是等压过程。由于\emph{外界}压强不变，即 $p_\text{ext}=\const$，
因此体积从 $V_1$ 变化到 $V_2$ 时外界对系统做功
\begin{equation}
  W = -p_\text{ext} \qty(V_2 - V_1) = -p_\text{ext} \incr{V}.
\end{equation}
若系统初、终态压强相等，并等于外部压强，即
\begin{equation}
  p_1 = p_2 \defeq p = p_\text{ext} .
\end{equation}
则有
\begin{equation} \label{eq:work-fixed-p}
  W = -p \qty(V_2 - V_1) = -p \incr{V}.
\end{equation}
这里的 $p$ 指系统内的压强。注意，我们并没有要求\emph{整个过程}中系统内的压强
都等于 $p$，只需要初、终态压强等于 $p$ 即可。

\subsection{热力学第一定律}

\kwd{热力学第一定律}的主要建立者有 Mayer、Joule、Helmholtz、Carnot 等。它描述
了\emph{功}、\emph{热量}、\emph{内能}三者之间的关系，是\kwd{能量守恒定律}在宏观
热现象过程中的表现形式。

\begin{theorem}[能量守恒定律]
  自然界中的一切物质都具有能量。能量有各种不同的形式，能够从一种形式转化为
  另一种形式，从一个物体传递给另一个物体。在转化和传递中，能量的总量不变。
\end{theorem}

对绝热过程而言，从状态 1 变化到状态 2 的过程中，只有外界做功，因此
\begin{equation}
  U_2 - U_1 = W_\text{a}.
\end{equation}
下标“a”表示绝热。

而对于非绝热过程，由于既有外界做功，又有热量传递，因此
\begin{equation} \label{eq:first-law-integral-form}
  U_2 - U_1 = W + Q.
\end{equation}
写成微分形式，为
\begin{boced} \label{eq:first-law-differential}
  \dd{U} = \dbar{W} + \dbar{Q}.
\end{boced}
这实际上就是热力学第一定律最常用的表述。

设两个全同系统内能分别为 $U_1$、$U_2$。则总内能 $U_\text{total}$ 除了
$U_1+U_2$，还需包括由于界面效应所导致的 $U_{12}$。但在热力学中，界面效应基本
可以忽略，因此近似有
\begin{equation}
  U_\text{total} = U_1 + U_2.
\end{equation}
这说明内能是一个广延量。

\section{热容与焓；理想气体的性质} \label{sec:heat-capacity-enthalpy-ideal-gas}

\subsection{热容与焓} \label{subsec:heat-capacity-and-enthalpy}

对于过程 $y$，定义\kwd{热容}
\begin{equation}
  C_y \defeq \frac{\dbar{Q_y}}{\dd{T}},
\end{equation}
式中的 $\dbar{Q_y}$ 是温度升高 $\dd{T}$ 时系统所吸收的热量。

对于\emph{等容过程}，有\kwd{定容热容}
\begin{equation}
  C_V \defeq \frac{\dbar{Q_V}}{\dd{T}}.
\end{equation}
根据式~\eqref{eq:work-fixed-V}，可知
\begin{equation}
  \dbar{Q_V} = \dd{U} - \dbar{W} = \dd{U} - 0 = \dd{U},
\end{equation}
因此
\begin{equation} \label{eq:heat-capacity-fixed-V}
  C_V = \qty(\pdv{U}{T})_V.
\end{equation}

对于\emph{等压过程}，有\kwd{定压热容}
\begin{equation}
  C_p \defeq \frac{\dbar{Q_p}}{\dd{T}}.
\end{equation}
根据式~\eqref{eq:work-fixed-p}，可知
\begin{equation} \label{eq:dQ-fixed-p}
  \dbar{Q_p} = \dd{U} - \dbar{W} = \dd{U} - p \dd{V},
\end{equation}
因此
\begin{equation} \label{eq:heat-capacity-fixed-p}
  C_V = \qty(\pdv{U}{T})_p + p \, \qty(\pdv{V}{T})_p.
\end{equation}

% 可以发现，
% \begin{equation}
%   C_p = C_V + p \, \qty(\pdv{V}{T})_p.
% \end{equation}
% 这是它们的关系之一。

下面引入一个新的物理量——\kwd{焓}，其定义为
\begin{equation}
  H \defeq U + p V.
\end{equation}
由于 $U$、$p$ 和 $V$ 均是状态函数，因此焓也是状态函数。利用焓，
可将式~\eqref{eq:heat-capacity-fixed-p} 改写为
\begin{equation} \label{eq:heat-capacity-fixed-p-with-H}
  C_p = \qty(\pdv{H}{T})_p,
\end{equation}
同时将式~\eqref{eq:dQ-fixed-p} 改写为
\begin{equation}
  \dbar{Q_p} = \dd{H}.
\end{equation}
这就是说，\emph{在等压过程中，物体吸收的热量等于焓的增加量}。

显然，热容与焓均是广延量。单位质量下的热容称为\kwd{比热容}或\kwd{比热}，
它是强度量。

\subsection{理想气体的性质} \label{subsec:ideal-gas-property} %\label{subsec:理想气体的性质}

% \begin{figure}[h]
%   \begin{asy}
%     pair p1 = (0, 7), p2 = (0, 0), p3 = (12, 0), p4 = (p3.x, p1.y), p5 = (0, 6), p6 = (p3.x, p5.y);
%     pair m1 = (p1+p4)/2, m2 = (p2+p3)/2;
%     transform myReflect = reflect(m1, m2);
%     
%     real boxWidth = 3, boxHeight = 2;
%     pair pA1 = (1.8, 2.5), pA2 = (pA1.x+boxWidth, pA1.y), pA3 = (pA2.x, pA1.y+boxHeight), pA4 = (pA1.x, pA3.y);
%     path boxA = pA1--pA2--pA3--pA4--cycle;
%     path boxB = myReflect*boxA;
%     
%     real pipeSize = 0.2, pipeHeight = 3.5;
%     pair ppA1 = (pA4.x+(boxWidth-pipeSize)/2, pA4.y),
%          ppA2 = (ppA1.x, ppA1.y+pipeHeight),
%          ppA3 = (ppA1.x+pipeSize, ppA1.y),
%          ppA4 = (ppA3.x, ppA2.y-pipeSize);
%     pair ppB1 = myReflect*ppA1, ppB2 = myReflect*ppA2, ppB3 = myReflect*ppA3, ppB4 = myReflect*ppA4;
%     path pipe = ppA1--ppA2--ppB2--ppB1--ppB3--ppB4--ppA4--ppA3--cycle;
%     
%     real valveHeight = 0.6;
%     pair pv1 = (m1.x, ppA2.y-(valveHeight+pipeSize)/2), pv2 = (pv1.x, pv1.y+valveHeight);
%     
%     real thermometerHeight = 5, thermometerR = 0.2;
%     pair pt1 = (1, 3), pt2 = (pt1.x, pt1.y+thermometerHeight);
%     
%     fill(p5--p2--p3--p6--cycle, color1+opacity(0.2));
%     draw(p1--p2--p3--p4, linewidth(1)+color1);
%     draw(boxA, linewidth(1)+color2);
%     draw(boxB, linewidth(1)+color2);
%     draw(pipe, linewidth(1)+color2);
%     draw(pv1--pv2, linewidth(2)+color3);
%     draw(pt1--pt2, linewidth(2)+color4);
%     fill(circle(pt1, thermometerR), color4);
%     
%     label("A", (ppA1+ppA3)/2, (0, -3));
%     label("B", (ppB1+ppB3)/2, (0, -3));
%     
%     pair pwLabel1 = (p3.x-1, p3.y+1.4), pwLabel2 = (p3.x+1, p3.y+2.5);
%     draw(pwLabel1--pwLabel2);
%     label("水槽", pwLabel2, E);
%     
%     pair ptLabel1 = (pt1.x-0.25, pt2.y-1), ptLabel2 = (pt1.x-1.5, pt2.y+0.4);
%     draw(ptLabel1--ptLabel2);
%     label("温度计", ptLabel2, N);
%     
%     pair pvLabel1 = (pv1.x+0.25, pv2.y-0.1), pvLabel2 = (pv1.x+1.5, pv2.y+1);
%     draw(pvLabel1--pvLabel2);
%     label("阀门", pvLabel2, N);
%   \end{asy}
%   \caption{Joule实验的装置}
%   \label{fig-Joule-experiment}
% \end{figure}

先介绍 Joule 实验（1845 年）。设有一容器，分为 A、B 两个相同的部分。将它们置于
水槽内，并通过带阀门的细管相连，水温可以通过温度计测量，
如图~\ref{fig-Joule-experiment} 所示。

首先，在 A 内充满气体，而使 B 保持真空。然后打开阀门，气体将\emph{自由膨胀}，
并充满整个容器。Joule 的实验结果是前后水温不变。

由于是等容过程，因此 $W=0$；水温不变，说明 $Q=0$。根据热力学第一定律，有
$\incr{U}=0$。假设内能是温度和体积的函数，即
\begin{equation}
  U = U(T, \, V).
\end{equation}
根据\emph{偏导数三乘积法则}，可知
\begin{equation}
  \qty(\pdv{U}{V})_T \qty(\pdv{V}{T})_U \qty(\pdv{T}{U})_V = -1.
\end{equation}
于是
\begin{equation}
  \qty(\pdv{U}{V})_T
  = -\qty(\pdv{T}{U})_V^{-1} \qty(\pdv{V}{T})_U^{-1}
  = -\qty(\pdv{U}{T})_V \qty(\pdv{T}{V})_U.
\end{equation}
注意到系统满足 $\incr{U}=0$ 以及 $\incr{T}=0$，因此有
\begin{equation}
  \qty(\pdv{T}{V})_U = 0 \implies \qty(\pdv{U}{V})_T = 0.
\end{equation}
这就说明 $U = U(T)$，即内能只和温度有关。

不过，限于当时的技术水平，Joule 实验较为粗糙。更精确的实验表明，实际气体的内能
不仅与 $T$ 有关，还与 $V$ 有关。但对于理想气体，以上结论仍然成立，因此理想气体
具有如下两条性质：
\begin{braced}
  & pV = nRT,  \label{eq:ideal-gas-property-equation-of-state}\\
  & U  = U(T). \label{eq:ideal-gas-property-internal-energy}
\end{braced}
就目前而言，这两条性质彼此是独立的。但利用热力学第二定律或统计物理，可以由
\eqref{eq:ideal-gas-property-equation-of-state}~式推导
\eqref{eq:ideal-gas-property-internal-energy}~式。
%［见\secref{sec:Maxwell关系}\subsecref{subsec:简单应用_OF_MAXWELL关系}中的\egref{EG_pd_U/pd_V_WITH_FIXED_T}］

对于理想气体，根据焓的定义，可得
\begin{equation}
  H = U + pV = U(T) + nRT = H(T),
\end{equation}
即焓也仅是温度的函数。从而根据式~\eqref{eq:heat-capacity-fixed-V} 和
\eqref{eq:heat-capacity-fixed-p-with-H}，又有
\begin{equation}
  C_p - C_V = \qty(\pdv{H}{T})_p - \qty(\pdv{U}{T})_V
  = \dv{H}{T} - \dv{U}{T} = \dv{T} \qty\Big(pV) = \dv{T} \qty\Big(nRT) = nR.
  \label{eq:C_p-C_V-for-ideal-gas}
\end{equation}

定义\kwd{热容比} \footnote{也称为\kwd{绝热指数}，原因见第%
  \ref{subsec:adiabatic-process}小节。} $\gamma$ 为 $C_p$ 与 $C_V$ 之比：
\begin{equation} \label{eq:heat-capacity-ratio}
  \gamma \defeq \frac{C_p}{C_V}.
\end{equation}
对于理想气体，显然也有
\begin{equation}
  \gamma = \gamma(T).
\end{equation}

由式~\eqref{eq:C_p-C_V-for-ideal-gas} 和 \eqref{eq:heat-capacity-ratio}，
可以解得
\begin{braced}
  C_V &= \frac{1}{\gamma-1} nR,      \label{eq:C_V-in-heat-capacity-ratio} \\
  C_p &= \frac{\gamma}{\gamma-1} nR. \label{eq:C_p-in-heat-capacity-ratio}
\end{braced}
因为 $\gamma$ 可以通过实验测量，由此算出热容后，就可以确定理想气体的内能与焓：
\begin{braced}
  U(T) &= \int C_V(T) \dd{T} + U_0, \\
  H(T) &= \int C_p(T) \dd{T} + H_0,
\end{braced}
其中的 $U_0$ 和 $H_0$ 是积分常数。将上式写成微分形式，为
\begin{braced}
  \dd{U} &= C_V(T) \dd{T}, \label{eq:dU-for-ideal-gas} \\ %\label{EQ_dU=Cv*dT_IDEAL_GAS}
  \dd{H} &= C_p(T) \dd{T}. \label{eq:dH-for-ideal-gas}    %\label{EQ_dH=Cp*dT_IDEAL_GAS}
\end{braced}

\subsection{绝热过程的过程方程} \label{subsec:adiabatic-process} %\label{subsec:绝热过程的过程方程}

\emph{本节叙述均只针对理想气体。}

根据理想气体状态方程
\begin{equation}
  pV = nRT,
\end{equation}
有
\begin{equation}
  \dd{T} = \frac{p\dd{V}+V\dd{p}}{nR}.
\end{equation}
对于绝热过程，根据热力学第一定律，有
\begin{align}
  0 = \dbar{Q} &= \dd{U} + p\dd{V} = C_V\dd{T} + p\dd{V} \notag \\
  &= C_V \, \frac{p\dd{V}+V\dd{p}}{nR} + p\dd{V} \notag \\
  &= \qty(\frac{C_V}{nR} + 1) p\dd{V} + \frac{C_V}{nR} V\dd{p} \notag
  \intertext{利用式~\eqref{eq:C_V-in-heat-capacity-ratio}，可得}
  &= \frac{\gamma}{\gamma-1} p \dd{V} + \frac{1}{\gamma - 1} V \dd{p},
\end{align}
即
\begin{equation}
  \frac{\dd{p}}{p} + \gamma \frac{\dd{V}}{V} = 0.
\end{equation}
假定 $\gamma$ 为常数，积分可得
\begin{equation} \label{eq:equation-of-adiabatic-process-in-p-V}
  \ln p + \gamma \ln V = \ln(pV^\gamma) = \const \implies pV^\gamma = \const
\end{equation}
改用其他变量，可把该式写成
\begin{equation} \label{eq:equation-of-adiabatic-process-in-p-T}
  p^{(1 - \gamma) / \gamma} T = \const
\end{equation}
或
\begin{equation} \label{eq:equation-of-adiabatic-process-in-T-V}
  T V^{\gamma - 1} = \const
\end{equation}
的形式。

%    \begin{myExample}[海拔与气温的关系]
%      下面推导\emph{气温垂直递减率}。首先考虑\emph{干燥空气}的温度\emph{绝热}递减率。假设空气是理想气体。
%      
%      因为是绝热过程，因此
%      \begin{equation}
%        p^{(1 - \g) / \g} T = \const
%      \end{equation}
%      两边求微分，得
%      \begin{equation}
%        \frac{1 - \g}{\g} p^{\frac{1 - \g}{\g} - 1} T \dd p + p^{\frac{1 - \g}{\g} - 1} \dd T = 0 \comma
%      \end{equation}
%      即
%      \begin{equation} \label{EQ_dT/dp_IN_EXAMPLE_OF_LAPSE_RATE}
%        \frac{\dd T}{\dd p} = \frac{1 - \g}{\g} \frac{T}{p} \fullstop
%      \end{equation}
%      
%      假设大气处于平衡状态，则有
%      \begin{equation}
%        \dd p = -\r g \dd z \comma
%      \end{equation}
%      其中的 $\r$ 是空气密度，
%      \begin{equation}
%        \r = \frac{m}{V} = \frac{n M}{n R T / p} = \frac{p M}{R T} \comma
%      \end{equation}
%      这里的 $M$ 是空气的平均摩尔质量， $g$ 是重力加速度，$m$、$V$ 分别是一定量空气的质量和体积。代入 \eqref{EQ_dT/dp_IN_EXAMPLE_OF_LAPSE_RATE} 式，可得
%      \begin{equation}
%        \frac{\dd T}{\dd z} = -\frac{1 - \g}{\g} \frac{\r g T}{p} = -\frac{1 - \g}{\g} \frac{M g}{R} \fullstop
%      \end{equation}
%      代入空气的热容比 $\g = 1.4$、平均摩尔质量 $M = \SI{28.8e-3}{\kg\per\mol}$ 等数值，可得
%      \begin{equation}
%        \frac{\dd T}{\dd z} = \SI{-9.7}{\kelvin\per\km} \fullstop
%      \end{equation}
%      
%      \blankline
%      
%      若为水汽饱和的湿空气，有下面的近似公式：%TODO：20160315 参考文献
%      \begin{equation} \label{EQ_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}
%        \frac{\dd T}{\dd z}
%        = -g \, \frac{1 + \dfrac{L_\text{vap} r}{R_\text{s,\,dry} T}}{c_{p,\,\text{dry}} + \dfrac{L_\text{vap}^2 r}{R_\text{s,\,water} T^2}}
%        = -g \, \frac{1 + \dfrac{L_\text{vap} r}{R_\text{s,\,dry} T}}{c_{p,\,\text{dry}} + \dfrac{L_\text{vap}^2 r \e}{R_\text{s,\,dry} T^2}} \comma
%      \end{equation}
%      式中的各符号见表~\ref{TAB_SYMBOLS_IN_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}。%FIXME：20160401 qed位置
%      
%      \begin{myTable}{Mcc}{式~\eqref{EQ_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE} 中所用到的符号}{TAB_SYMBOLS_IN_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}
%        \toprule
%        \text{\kwd{符号}} & \kwd{说明} & \kwd{数值} \\%HACK：20160330 表格首行加粗
%        \midrule
%        g & 重力加速度 & \SI{9.8076}{\metre\per\second\squared} \\
%        L_\text{vap} & 水的汽化热 & \SI{2257}{\kilo\joule\per\kg} \\
%        c_{p,\,\text{dry}} & 干燥空气的定压比热容 & \SI{1003.5}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
%        R_\text{s,\,dry} & 干燥空气的气体常数 & \SI{287}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
%        R_\text{s,\,water} & 水蒸气的气体常数 & \SI{461.5}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
%        \e = R_\text{s,\,dry} / R_\text{s,\,water} & 干燥空气与水蒸气的气体常数之比 & 0.622 \\
%        e & 饱和空气的水蒸气分压 & —— \\
%        p & 饱和空气的气压 & —— \\
%        r = \e e / (p - e) & 水蒸气的质量与干燥空气质量的混合比例 & —— \\
%        T & 饱和空气的温度 & —— \\
%        \bottomrule
%      \end{myTable}
%    \end{myExample}
%    
%\section{理想气体与Carnot循环；热力学第二定律} \label{sec:理想气体与Carnot循环_热力学第二定律}
%  \subsection{Carnot循环} \label{subsec:Carnot循环}
%    \kwd{Carnot循环}分为四个过程，如图~\ref{FIG_CARNOT_CYCLE} 所示。
%    \begin{myEnum2}
%      \item 等温膨胀：$(T_\text{H}, \, V_1) \rightarrow (T_\text{H}, \, V_2)$，
%      \item 绝热膨胀：$(T_\text{H}, \, V_2) \rightarrow (T_\text{C}, \, V_3)$，
%      \item 等温压缩：$(T_\text{C}, \, V_3) \rightarrow (T_\text{C}, \, V_4)$，
%      \item 绝热压缩：$(T_\text{C}, \, V_4) \rightarrow (T_\text{H}, \, V_1)$，
%    \end{myEnum2}
%    这里的 $T_\text{H}$ 和 $T_\text{C}$ 分别指高温和低温，并且还有 $V_1 < V_2$，$V_4 < V_3$。
%    
%    \begin{figure}[h]
%      \begin{asy}
%        import graph;
%        pair O = (0, 0), x_axes = (10, 0), y_axes = (0, 10);
%        draw(Label("$V$", EndPoint), O--x_axes, Arrow);
%        draw(Label("$p$", EndPoint), O--y_axes, Arrow);
%        
%        real gamma = 2.5;
%        real x1 = 2, x4 = 9;
%        real c1 = 10, c2 = 18;
%        real c3 = c2*x1^(gamma-1), c4 = c1*x4^(gamma-1);
%        real x2 = x1*(c1/c2)^(1/(1-gamma)), x3 = x4*(c2/c1)^(1/(1-gamma));
%        
%        path path1 = graph(new real(real x) {return c2/x;}, x1, x3);
%        path path2 = graph(new real(real x) {return c4/x^gamma;}, x3, x4);
%        path path3 = reverse(graph(new real(real x) {return c1/x;}, x2, x4));
%        path path4 = reverse(graph(new real(real x) {return c3/x^gamma;}, x1, x2));
%        //path path_TH = graph(new real(real x) {return c2/x;}, x3, 8);
%        //path path_TC = graph(new real(real x) {return c1/x;}, 1.7, x2);
%        
%        pair p1 = (x1, c2/x1), p2 = (x3, c2/x3), p3 = (x4, c1/x4), p4 = (x2, c1/x2);
%        
%        pen pen1 = linewidth(1)+color1;
%        
%        fill(path1 & path2 & path3 & path4 & cycle, color1+opacity(0.2));
%        
%        //draw(path_TH, dashed + color1);
%        //draw(path_TC, dashed + color1);
%        draw(path1, pen1, Arrow(position = Relative(0.7), arrowhead = HookHead, size = 4));
%        draw(path2, pen1, Arrow(position = Relative(0.5), arrowhead = HookHead, size = 4));
%        draw(path3, pen1, Arrow(position = Relative(0.7), arrowhead = HookHead, size = 4));
%        draw(path4, pen1, Arrow(position = Relative(0.45), arrowhead = HookHead, size = 4));
%        
%        draw(Label("$V_1$", EndPoint, black), p1--(p1.x, 0), dashed + color1);
%        draw(Label("$V_2$", EndPoint, black), p2--(p2.x, 0), dashed + color1);
%        draw(Label("$V_3$", EndPoint, black), p3--(p3.x, 0), dashed + color1);
%        draw(Label("$V_4$", EndPoint, black), p4--(p4.x, 0), dashed + color1);
%        
%        label("状态1", p1, N);
%        label("状态2", p2, NE);
%        label("状态3", p3, E);
%        label("状态4", p4, SW, Fill(white));
%        
%        label("I", path1, align = Relative(W));
%        label("II", path2, align = Relative(W));
%        label("III", path3, align = Relative(W));
%        label("IV", path4, align = Relative(W), Fill(white));
%      \end{asy}
%      \caption{Carnot循环示意图}
%      \label{FIG_CARNOT_CYCLE}
%    \end{figure}
%    
%    利用热力学第一定律，有
%    \begin{equation}
%      \oint \dd U = \oint \dbar Q + \oint \dbar W = 0 \comma
%    \end{equation}
%    其中的“$\oint$”代表沿循环过程的积分。
%    
%    整个过程中对外做的净功（它等于图~\ref{FIG_CARNOT_CYCLE} 中曲线包围起来的面积）
%    \begin{equation}
%      W' = -\oint \dbar W = \oint \dbar Q = Q_\text{H} + Q_\text{C} \comma
%    \end{equation}
%    其中的 $Q_\text{H}$ 和 $Q_\text{C}$ 分别为高温和低温时吸收的热量（可以有正负）。
%    
%    若工作物质为理想气体，则有
%    \begin{align}
%      Q_\text{H} &= \incr U_\text{I} - W_\text{I} \myTag{热力学第一定律}\\
%      &= 0 - W_\text{I} \notag \\
%      &= \int_{V_1}^{V_2} p \dd V \notag \\
%      &= n R T_\text{H} \int_{V_1}^{V_2} \frac{\dd V}{V} \myTag{根据 $p V = n R T$} \\
%      &= n R T_\text{H} \ln \frac{V_2}{V_1}
%      > 0 \label{EQ_Q_H_IN_CARNOT_CYCLE} \fullstop
%    \end{align}
%    同理，还有
%    \begin{equation} \label{EQ_Q_C_IN_CARNOT_CYCLE}
%      Q_\text{C} = -n R T_\text{C} \ln \frac{V_3}{V_4} < 0 \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    根据绝热过程的过程方程~\eqref{eq:equation-of-adiabatic-process-in-T-V},有
%    \begin{mySubEq}
%      \begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
%        & T_\text{H} V_2^{\g - 1} = T_\text{C} V_3^{\g - 1} \comma \\
%        & T_\text{H} V_1^{\g - 1} = T_\text{C} V_4^{\g - 1} \comma
%    \end{empheq}
%    \end{mySubEq}
%    两边分别相除，得
%    \begin{equation} \label{EQ_V2/V1_IN_CARNOT_CYCLE}
%      \frac{V_2}{V_1} = \frac{V_3}{V_4} \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    定义\kwd{热机效率}
%    \begin{equation}
%      \h \defeq \frac{W'}{Q_\text{H}} 
%      = \frac{Q_\text{H} - \abs{Q_\text{C}}}{Q_\text{H}} 
%      = 1 - \frac{\abs{Q_\text{C}}}{Q_\text{H}} \fullstop
%    \end{equation}
%    对于理想气体，代入式~\eqref{EQ_Q_H_IN_CARNOT_CYCLE} 和 \eqref{EQ_Q_C_IN_CARNOT_CYCLE}，并利用式~\eqref{EQ_V2/V1_IN_CARNOT_CYCLE}，可得
%    \begin{align}
%      \h &= 1 - \frac{T_\text{C}}{T_\text{H}} \frac{\ln (V_3 / V_4)}{\ln (V_2 / V_1)} \notag \\
%      &= 1 - \frac{T_\text{C}}{T_\text{H}} \label{EQ_CARNOT_CYCLE_EFFICIENCY_WITH_IDEAL_GAS} \fullstop
%    \end{align}%TODO：20160320 非理想气体的情况，见作业
%    
%    若Carnot循环反向进行，就成为\kwd{Carnot制冷机}。其\emph{制冷效率}定义为
%    \begin{equation}
%      \ve = \frac{Q_\text{C}}{W}
%      = \frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H} - Q_\text{C}}
%      = \frac{T_\text{C}}{T_\text{H} - T_\text{C}} \comma
%    \end{equation}
%    它通常是大于 $1$ 的。
%    
%  \subsection{热力学第二定律}
%    \kwd{热力学第二定律}解决了有关过程\emph{方向性}的问题，它的主要建立者有Carnot、Clausius、Kelvin等。
%    
%    \begin{myThm}{热力学第二定律（Kelvin表述）}
%      不可能从单一热源吸热使之完全变为有用的功而不产生其他影响，即第二类永动机不可能实现。
%    \end{myThm}
%    \begin{myThm}{热力学第二定律（Clausius表述）}
%      不可能把热量从低温物体传到高温物体而不产生其他影响。
%    \end{myThm}
%    
%    \begin{proof}%TODO：20160318 图片
%      Kelvin表述 $\implies$ Clausius表述：
%      
%      采用反证法，即证明 $\neg \, (\text{Clausius表述}) \implies \neg \, (\text{Kelvin表述})$。
%      
%      Carnot热机A工作于高温热源 $T_\text{H}$ 和低温热源 $T_\text{C}$ 之间。它从 $T_\text{H}$ 处吸收热量 $Q_\text{H}$，向 $T_\text{C}$ 放出热量 $Q_\text{C}$，%并做功 $W = Q_\text{H} - Q_\text{C}$。假设Clausius表述不成立，就可以在不产生其他影响的前提下，使低温热源获得的热量 $Q_\text{C}$ 重新回到高温热源。净结果%便是从单一热源 $T_\text{H}$ 吸收了热量 $Q_\text{H} - Q_\text{C}$，并将其完全转化为功，这就违背了Kelvin表述。因此原假设不成立，即有 $\neg \, (\text%{Clausius表述}) \implies \neg \, (\text{Kelvin表述})$。
%      
%      \blankline
%      
%      Clausius表述 $\implies$ Kelvin表述：
%      
%      同样采用反证法，即证明 $\neg \, (\text{Kelvin表述}) \implies \neg \, (\text{Clausius表述})$。
%      
%      假设Kelvin表述不成立，就可以在不产生其他影响的前提下，从单一热源 $T_\text{H}$ 吸热 $Q_\text{H}$ 并将其完全转化为有用功 $W = Q_\text{H}$。它可以推动%Carnot制冷机从低温热源 $T_\text{CH}$ 吸收 $Q_\text{C}$ 的热量并传给高温热源 $Q_\text{H} + Q_\text{C}$ 的热量。净结果是热量 $Q_\text{C}$ 从低温热源传给了%高温热源，却没有产生其他影响，这就违背了Clausius表述。因此原假设不成立，即有 $\neg \, (\text{Kelvin表述}) \implies \neg \, (\text{Clausius表述})$。
%    \end{proof}
%    
%    热力学第二定律的核心内容可以概括为：自然界一切热现象过程都是不可逆的。
%    
%\section{热力学第二定律的数学解释；熵}
%  \subsection{Carnot定理}
%    \begin{myThm}{Carnot定理}
%      工作于两个确定温度之间的所有热机中，可逆热机效率最高。
%    \end{myThm}
%    
%    设两个热机A、B工作于高温热源 $\th_\text{H}$ 和低温热源 $\th_\text{C}$ 之间\footnote{
%      这里用 $\th$ 表示温度，而不是像前文一样使用 $T$，原因见下一小节。
%    }，它们分别从 $\th_\text{H}$ 吸收 $Q_\text{H,\,A}$ 与 $Q_\text{H,\,B}$ 的热量，向 $\th_\text{C}$ 放出 $Q_\text{C,\,A}$ 与 $Q_\text{C,\,B}$ 的热量，并对外%做功 $W_\text{A}$ 与 $W_\text{B} \,$\footnote{
%      前文用撇号表示系统（热机）对外界做功，这里方便起见直接用 $W$。但需注意，$W_\text{A}$ 与 $W_\text{B}$ 均大于 $0$。
%    }。根据定义，其效率分别为
%    \begin{equation}
%      \h_\text{A} = \frac{W_\text{A}}{Q_\text{H,\,A}} \comma \, \h_\text{B} = \frac{W_\text{B}}{Q_\text{H,\,}} \fullstop
%    \end{equation}
%    设A是一个可逆热机，因此我们把 $\h_\text{A}$ 写成 $\h_\text{rev,\,A}$。根据Carnot定理，有
%    \begin{equation}
%      \h_\text{rev,\,A} \geqslant \h_\text{B} \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    \begin{proof}
%      下面利用反证法证明Carnot定理，即假设 $\h_\text{rev,\,A} < \h_\text{B}$。因此
%      \begin{equation}
%        \frac{W_\text{A}}{Q_\text{H,\,A}} < \frac{W_\text{B}}{Q_\text{H,\,B}} \fullstop
%      \end{equation}
%      令A、B从高温热源 $\th_\text{H}$ 处吸收相同的热量，即 $Q_\text{H,\,A} = Q_\text{H,\,B}$，那么就有 $W_\text{A} < W_\text{B}$。因为A是可逆热机，所以不妨让B%热机输出功的一部分 $W_\text{A}$ 推动A热机逆向运行（此时A就是一个制冷机）。此时，B热机还可以输出功 $W_\text{B} - W_\text{A}$。
%      
%      根据热力学第一定律，有
%      \begin{mySubEq}
%        \begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
%          & W_\text{A} = Q_\text{H,\,A} - Q_\text{C,\,A} \comma \\
%          & W_\text{B} = Q_\text{H,\,B} - Q_\text{C,\,B} \comma
%        \end{empheq}
%      \end{mySubEq}
%      因此
%      \begin{equation}
%        W_\text{B} - W_\text{A} = Q_\text{C,\,A} - Q_\text{C,\,B} \fullstop
%      \end{equation}
%      
%      若A、B联合运行，其净结果便是从低温热源 $\th_\text{C}$ 处吸收 $Q_\text{C,\,A} - Q_\text{C,\,B}$ 的热量，并对外做了 $W_\text{B} - W_\text{A}$ 的功，即在不%产生其他影响的情况下完全把热转化为了功。这显然违背了热力学第二定律的Kelvin表述。因此原假设不成立，于是Carnot定理得证。
%    \end{proof}
%    
%    由Carnot定理，可以得到如下推论：
%    \begin{myThm*}
%      所有工作于两个确定温度之间的可逆热机效率均相等。
%    \end{myThm*}
%    
%  \subsection{热力学温标}
%    \kwd{温标（scale of temperature）}，是以量化数值，配以温度单位来表示温度的方法。它包含三个要素：
%    \begin{myEnum2}
%      \item \emph{测温质}与\emph{测温参量}；
%      \item 测温参量与温度的\emph{函数关系}；
%      \item \emph{温度标准点}的选定。
%    \end{myEnum2}
%    
%    常用的经验温标有摄氏温标、华氏温标等。利用理想气体状态方程，可以定义\kwd{理想气体温标}：
%    \begin{equation}
%      T \defeq \frac{1}{n R} \lim\limits_{p \approach 0} p V \comma
%    \end{equation}
%    同时需要规定水的三相点温度 $T_\text{tr} \defeq \SI{273.16}{\kelvin}$。
%    
%    在 \secref{sec:理想气体与Carnot循环_热力学第二定律} \subsecref{subsec:Carnot循环} 中，我们使用 $T$ 表示温度。实际上，那里的“温度”是用\emph{理想气体温标}%表示的值。
%    
%    \blankline
%    
%    根据Carnot定理，可逆热机的效率只与两个热源的温度有关，而与工作物质的性质、吸放热多少、做功多少均无关。因此，可逆热机的效率是两个温度 $\th_\text{H}$、%$\th_\text{C}$ 的\emph{普适函数}。根据定义，热机的效率
%    \begin{equation}
%      \h = \frac{W}{Q_\text{H}} = 1 - \frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H}} \fullstop
%    \end{equation}
%    因此有
%    \begin{equation}
%      \frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H}} = F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C}) \comma
%    \end{equation}
%    其中的 $F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C})$ 是 $\th_\text{H}$ 与 $\th_\text{C}$ 的普适函数。
%    
%    下面证明
%    \begin{equation}
%      F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C}) = \frac{f(\th_\text{C})}{f(\th_\text{H})} \comma
%    \end{equation}
%    其中的 $f$ 是另一个普适函数。%TODO：20160322 热力学温标证明
%    
%    由式~\eqref{EQ_CARNOT_CYCLE_EFFICIENCY_WITH_IDEAL_GAS}，理想气体Carnot热机效率为
%    \begin{equation}
%      1 - \frac{T^*_\text{C}}{T^*_\text{H}} \comma
%    \end{equation}
%    这里用带 $^*$ 的 $T$ 表示理想气体温标下的温度。这与式 是相同的，即温度尺度相同。又因为理想气体温标也规定在水的三相点处 $T^*_\text{tr} = \SI{273.16}%{\kelvin}$，因此，理想气体温标与热力学温标是相同的。
%    
%  \subsection{Clausius不等式}
%    根据Carnot定理，工作于两个确定温度之间的所有热机，其效率均满足
%    \begin{equation}
%      \h = 1 - \frac{Q_2}{Q_1} \leqslant 1 - \frac{T_2}{T_1} \comma \footnote{
%        以后均直接用 $T$ 表示温度。
%      }
%    \end{equation}
%    对于可逆热机，取等号；对于不可逆热机，则取小于号。
%    
%    上式稍作变形，可得
%    \begin{align}
%      &\mathrel{\phantom{\implies}} \frac{Q_2}{Q_1} \geqslant \frac{T_2}{T_1} \\
%      &\implies \frac{Q_1}{T_1} - \frac{Q_2}{T_2} \leqslant 0 \fullstop
%    \end{align}
%    约定 $Q$ 始终表示吸收的热量，则放热应写作 $-Q$。于是
%    \begin{equation}
%      \frac{Q_1}{T_1} + \frac{Q_2}{T_2} \leqslant 0 \fullstop
%    \end{equation}
%    假设系统先后与温度分别为 $T_1, \, T_2 \, \dots, \, T_n$ 的 $n$ 个热源接触，又分别吸热 $Q_1, \, Q_2 \, \dots, \, Q_n$，则可以证明\kwd{Clausius不等式}：
%    \begin{equation}
%      \iTonSum \frac{Q_i}{T_i} \leqslant 0 \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    \begin{proof}
%      设有程%TODO：20160322 证明过程没写
%    \end{proof}
%    
%    在 $n \approach \infty$ 的极限下，Clausius不等式过渡到积分形式：
%    \begin{equation} \label{EQ_CLAUSISU_INEQUALITY_IN_INTEGRAL}
%      \lim\limits_{n \approach \infty} \iTonSum \frac{Q_i}{T_i} \leqslant 0 \approach \oint \frac{\dbar Q}{T} \leqslant 0 \fullstop
%    \end{equation}
%    
%  \subsection{熵的定义}
%    对于可逆循环，根据式~\eqref{EQ_CLAUSISU_INEQUALITY_IN_INTEGRAL}，有
%    \begin{equation}
%      \oint \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T} = 0 \fullstop
%    \end{equation}
%    如图%TODO：20160323 图片
%    可以表示成两段路径之和：
%    \begin{equation}
%      \underset{C_1\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T}
%      + \underset{C_2\phantom{M}}{\int_{(P)}^{(P_0)}} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T} = 0 \comma
%    \end{equation}
%    即
%    \begin{equation}
%      \underset{C_1\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T}
%      = \underset{C_2\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T} = \const
%    \end{equation}
%    可以看出，$\dbar Q_\text{rev} / T$ 是一个与路径无关的量。由此，定义一个新的状态函数——\kwd{熵（entropy）}：
%    \begin{equation}
%      S - S_0 = \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T} \fullstop
%    \end{equation}
%    
%  \subsection{不可逆过程的数学表述}
%    \begin{myEnum1}
%      \myItem{初终态均是平衡态}
%        根据Clausius不等式，有
%        \begin{align}
%          &\mathrel{\phantom{\implies}} \underset{\text{irrev} + \text{rev}}{\oint} \frac{\dbar Q}{T} < 0 \notag \\
%          &\implies \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\dbar Q_\text{irrev}}{T} + \int_{(P)}^{(P_0)} \, \frac{\dbar Q_\text{rev}}{T} < 0 \notag \\
%          &\implies S - S_0 > \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\dbar Q_\text{irrev}}{T} \fullstop
%        \end{align}
%        
%      \myItem{初终态均是非平衡态}
%        采用\emph{局域平衡近似}，仍旧可以推得
%        \begin{equation}
%          S - S_0 > \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\dbar Q_\text{irrev}}{T} \fullstop
%        \end{equation} %TODO：20160323 局域平衡近似的证明
%    \end{myEnum1}
%    
%    \blankline
%    
%    把对可逆过程与不可逆过程的表述合起来，就有
%    \begin{equation} \label{EQ_2ND_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}
%      \incr S = S - S_0 \geqslant \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\dbar Q}{T} \semicolon
%    \end{equation}
%    写成微分形式，为
%    \begin{boced} \label{EQ_2ND_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}
%      \dd S \geqslant \frac{\dbar Q}{T}
%    \end{boced}
%    以上两式中，“$=$”适用于可逆过程，“$>$”适用于不可逆过程。这两式实际上便是热力学第二定律的数学表述。
%    
%  \subsection{熵的性质}
%    这里小结一下熵的性质。
%    
%    \begin{myEnum2}
%      \item 熵是\emph{状态函数}。
%      \item 熵是\emph{广延量}。
%      \item 对微小的\emph{可逆}过程，$\dd S = \dbar Q / T$。因此有
%      \begin{equation} \label{EQ_dQ=TdS}
%        \dbar Q = T \dd S \fullstop
%      \end{equation}
%      对于\emph{绝热}过程，有 $\dbar Q = 0$，因此
%      \begin{equation} \label{EQ_dS=0_FOR_ADIABATIC_REVERSIBLE_PROCESS}
%        \dd S = 0 \fullstop
%      \end{equation}
%    \end{myEnum2}%TODO：20160323 卡诺循环的TS表述
%    
%  \subsection{热力学基本方程}
%    热力学第一定律式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}：
%    \begin{equation}
%      \dd U = \dbar Q + \dbar W \semicolon
%    \end{equation}
%    由热力学第二定律，得可逆过程微热量的表达式 \eqref{EQ_dQ=TdS}：
%    \begin{equation}
%      \dbar Q = T \dd S \semicolon
%    \end{equation}
%    微功的一般表示式~\eqref{eq:work-general}：
%    \begin{equation}
%      \dbar W = \iTonSum Y_i \dd y_i \fullstop
%    \end{equation}
%    联立以上三式，可得
%    \begin{equation} \label{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_OF_THERMODYNAMICS}
%      \dd U = T \dd S + \iTonSum Y_i \dd y_i \fullstop
%    \end{equation}
%    这就是\kwd{热力学基本微分方程}。
%    
%    对于 $p\text{-}V\text{-}T$ 系统，上式可简化为
%    \begin{equation} \label{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_FOR_PVT_SYSTEM}
%      \dd U = T \dd S - p \dd V \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    \begin{myExample}[理想气体的熵]
%      下面推导不同过程下理想气体的熵。
%      \begin{myEnum1}
%        \myItem{等容过程}
%          根据式~\eqref{EQ_dU=Cv*dT_IDEAL_GAS}，有
%          \begin{equation}
%            \dd U = C_V \dd T \fullstop
%          \end{equation}
%          根据热力学基本微分方程式~\eqref{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_FOR_PVT_SYSTEM}，
%          \begin{align}
%            &\mathrel{\phantom{\implies}} T \dd S = \dd U + p \dd V \notag \\
%            &\implies \dd S = \frac{\dd U}{T} + \frac{p \dd V}{T} \notag \\
%            &\implies S = \frac{C_V}{T} \dd T + \frac{}{}
%          \end{align}%TODO：20160323 有问题？
%        
%        \myItem{等压过程}
%          没写%TODO：20160330 没写
%        \myItem{等温过程}
%      \end{myEnum1}
%    \end{myExample}
%  
%\section{熵增加原理；最大功} \label{sec:熵增加原理与最大功}
%  \subsection{熵增加原理}
%    根据热力学第二定律［式~\eqref{EQ_2ND_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}］，
%    \begin{equation}
%      \incr S \geqslant \int_{\text{I}}^{\text{II}} \frac{\dbar Q}{T} \fullstop
%    \end{equation}
%    对于\emph{绝热}过程（或孤立体系），有 $\dbar Q = 0$。因此
%    \begin{equation} \label{EQ_PRINCIPLE_OF_ENTROPY_INCREASE}
%      \incr S \geqslant 0 \fullstop \footnote{
%        注意与 \eqref{EQ_dS=0_FOR_ADIABATIC_REVERSIBLE_PROCESS} 式对比，它还要求\kwd{可逆}过程。
%      }
%    \end{equation}
%    这就是\kwd{熵增加原理}，它说明绝热体系的熵永不减少。
%  \subsection{不可逆过程的熵变}
%    没写%TODO：20160323 没写
%  \subsection{最大功}
%    根据热力学第一定律［式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}］，
%    \begin{equation}
%      \dd U = \dbar Q + \dbar W \fullstop
%    \end{equation}
%    令 $\dbar W' = - \dbar W$ 为系统对外界做的功，则
%    \begin{equation} \label{EQ_dU=dQ-dW'_IN_SECTION_MAX_WORK}
%      \dbar W' = \dbar Q - \dd U \fullstop
%    \end{equation}
%    根据热力学第二定律［式~\eqref{EQ_2ND_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}］，
%    \begin{equation}
%      \dbar Q \leqslant T_\text{e} \dd S \fullstop
%    \end{equation}
%    代入式~\eqref{EQ_dU=dQ-dW'_IN_SECTION_MAX_WORK}，可得
%    \begin{equation}
%      \dbar W' \leqslant T_\text{e} \dd S - \dd U \fullstop
%    \end{equation}
%    因此系统对外做的\kwd{最大功}为
%    \begin{equation}
%      \dbar W'_{\text{max}} = \dbar W'_{\text{rev}} = T \dd S - \dd U \comma
%    \end{equation}
%    这里的 $T = T_\text{e}$ 为系统的温度（因为是可逆过程）。
%    
%    对于不可逆过程，显然有
%    \begin{equation}
%      \dbar W'_{\text{irrev}} < \dbar W'_{\text{rev}} \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    \begin{myExample}[水的混合]
%      两杯等量的水初始温度分别为 $T_1$、$T_2$。在等压、绝热条件下将它们混合均匀，求该过程的熵变。%TODO：20160323 没写
%      %TODO：20160330 T取平均值：假设热容为常数
%    \end{myExample}
%    
%    \begin{myExample}[制冷机所需的最小功]
%      两物体初始温度均为 $T_1$。一台制冷机工作于其间，使一物体温度升高至 $T_2$。假设这是一个等压过程，并且不考虑相变。证明：制冷机所需的最小功
%      \begin{equation}
%        W_{\text{min}} = C_p \left( \frac{T_1^2}{T_2} + T_2 - 2 T_1 \right) \fullstop%TODO：20160323 没写
%      \end{equation}
%    \end{myExample}
%  
%\section{自由能与Gibbs函数}
%%	根据熵增加原理［式~\eqref{EQ_PRINCIPLE_OF_ENTROPY_INCREASE}］，对于孤立系统，有
%%	\begin{equation}
%%		\incr S \geqslant 0 \fullstop
%%	\end{equation}
%  \subsection{自由能}
%    考虑这样的\emph{等温过程}：热源维持恒定温度 $T$；系统初终态温度 $T_1$、$T_2$ 与热源温度相同，即 $T_1 = T_2 =T$。对于可逆过程，在全程中系统温度均为 $T$；%而对于不可逆过程，仅满足 $T_1 = T_2 =T$。
%    
%    由Clausius不等式%［\eqref{}］
%    \begin{equation}
%      \incr S = S_2 - S_1 \geqslant \int_{\text{I}}^{\text{II}} \frac{\dbar Q}{T} = \frac{1}{T} \int_{\text{I}}^{\text{II}} \dbar Q = \frac{Q}{T}\comma 
%    \end{equation}
%    即
%    \begin{equation}
%      Q \leqslant T (S_2 - S_1) \fullstop
%    \end{equation}
%    根据热力学第一定律［式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}］，
%    \begin{equation}
%      U_2 - U_1 = W + Q \comma
%    \end{equation}
%    因此
%    \begin{align}
%      -W &= (U_1 - U_2) + Q \notag \\
%      &\leqslant (U_1 - U_2) - T (S_2 - S_1) \notag \\
%      &=(U_1 - T S_1) - (U_2 - T S_2) \fullstop
%    \end{align}
%    定义\kwd{自由能} $F = U - T S$，则
%    \begin{equation}
%      -W \leqslant F_1 - F_2 \fullstop
%    \end{equation}
%    
%    如果该过程除了保持等温，还保持等容，即 $W = 0$，则有%TODO：20160325 怎么会有等温等容？
%    \begin{equation}
%      \incr F = F_2 - F_1 \leqslant 0 \comma
%    \end{equation}
%    这说明在等温等容过程中，系统向自由能减小的方向前进。
%    
%    自由能具有以下的性质：
%    \begin{myEnum2}
%      \item 态函数 %TODO：没写
%    \end{myEnum2}
%  \subsection{Gibbs函数}
%    考虑等温等压过程